<resources>
    <string name="app_name">বৃক্ষ রোপণ ও পরিচর্যা</string>
    <string name="nav_open">Open</string>
    <string name="nav_close">Close</string>
    <string name="vegetabletext"><b>সবজি চাষ করার সঠিক উপায়\n\n</b>
<br>আমরা যেসব ফলমূল রান্না করে খাই, তাদের সাধারণভাবে সবজি বলা হয়। যেমন—আলু, বেগুন, পটল, মুলাে, ঝিঙে, কপি, লাউ, কুমড়াে ইত্যাদি।
    ঋতু বা বপনকাল অনুসারে সবজিকে প্রধানত দুটি ভাগে ভাগ করা যায়। যেমন—গ্রীষ্মকালীন বা বর্ষাকালীন সবজি ও শীতকালীন সবজি।\n\n</br>
    <br><b>খারিফ সবজি:\n</b></br>
        <br>শশা, বেগুন, ট্যাড়শ, পটল, লাউ, কুমড়াে, ঝিঙে, উচ্ছে প্রভৃতি সবজির চাষ গ্রীষ্মকাল বা বর্ষাকালে হয়। এদের খারিফ সবজি বলে।\n\n</br>

        <br><b>রবি সবজি:\n</b></br>
    <br>ফুলকপি, বাঁধাকপি, ওলকপি, টম্যাটো, বীট, গাজর, শিম, মুলাে প্রভৃতি সবজির চাষ শীতকালে হয়। এদের রবি সবজি বলে। এটি বসন্তকালীন ফসল হলেও ভারতীয় উপমহাদেশে প্রধানতঃ শীতকালীন ফসলরূপে আখ্যায়িত। হেমন্তকালে বীজ বুনে যে ফসল কৃষক বসন্তকালে ঘরে তোলে তা-ই রবিশস্য।

সবজি চাষের জন্য প্রধান উপকরণ হল জমি। সাধারণত সবজি চাষের জন্য দোআঁশ মাটি সর্বাপেক্ষা উপযােগী। মাটিতে যাতে রৌদ্র পড়ে, সেদিকে লক্ষ রাখতে হবে। সবজি চাষের জন্য যে সকল যন্ত্রপাতি প্রয়ােজন, সেগুলি হল—কোদাল, খুরপি, নিড়ানি, রেক বা দেশি বিদা, জলের ঝাঁঝরি ইত্যাদি।

সবজি চাষের জন্য কয়েক দফা পদ্ধতি অনুসরণ করা হয়, যেমন— (১) বীজতলা কর্ষণ ও প্রস্তুত করা। (২) বীজবপন। (৩) চারা লাগানাে। (৪) জলসেচন। (৫) সার প্রয়ােগ। (৬) আগাছা তােলা। (৭) কীটনাশক ঔষধ প্রয়ােগ। (৮) ফসল তােলা।\n\n</br>

<br><b>বীজতলা ও মূলজমি প্রস্তুত করা:\n</b></br>
        <br>কিছু সবজি আছে যাদের চারা প্রস্তুত করে মূলজমিতে লাগানাে হয়। সেই কারণে সবজির বীজতলা প্রয়ােজন। চারা উৎপাদনের উদ্দেশ্যে যে জমি নির্বাচন করা হয়, তাকে বীজতলা বলে। বীজতলার জমি পার্শ্ববর্তী জমি থেকে অন্তত ১৫ সেমি উঁচু হওয়া চাই। একটি আদর্শ বীজতলার আকৃতি হবে লম্বায় ৩০০ সেমি, এবং চওড়ায় ১২০ সেমি.। বীজতলায় যাতে অবাধ রােদ পাওয়া যায়, সেদিকে লক্ষ রাখা প্রয়ােজন। প্রতি বীজতলার চারধারে গভীর জলনিকাশের নালা রাখা প্রয়ােজন। বীজতলার মাটি বেশ নরম, উর্বর, ঝুরঝুরে হওয়া দরকার। বীজতলার মাটিকে কোদাল দিয়ে ভালােভাবে কুপিয়ে ঝুরােঝুরাে করে নিতে হবে। সার হিসাবে গােবর সার, কম্পােস্ট সার, খােল, অ্যামােনিয়াম সালফেট, সুপার ফসফেট ব্যবহার করা হয়। বীজতলা তৈরি হয়ে গেলে মাটি সামান্য আর্দ্র অবস্থায় থাকার সময় পাতলা করে বীজ বপন করতে হবে।

যে জমিতে চারা লাগানাে হবে সেখানকার জমি ভালােভাবে কর্ষণ করে এবং প্রয়ােজনমতাে সার প্রয়ােগ করে জমি তৈরি করে রাখতে হবে।\n\n</br>

       <br><b>বীজবপন:</b>\n</br> <br>ভালাে পুষ্ট, রােগহীন শােধন করা বীজ সংগ্রহ করে বীজতলায় বপন করতে হবে। মাটি সামান্য ভিজে অবস্থায় থাকার সময় পাতলা করে বীজ বপন করতে হবে। বীজবপনের পর প্রত্যহ সকাল-বিকাল ঝাঁঝরি দিয়ে জল দিতে হবে। রােদের সময় বীজতলা খড়, চাটাই দিয়ে ঢেকে রাখতে হবে।\n\n</br>
        <br><b>জলসেচ ও সার প্ররোগ:\n</b></br> <br>চারাগাছ লাগানাের ১০-১৫ দিন পর থেকে জলসেচের ব্যবস্থা করতে হবে। গাছের গােড়ায় যাতে অতিরিক্ত জল না-জমে তার জন্য নিকাশের ব্যবস্থা করতে হবে।চারা লাগানাের কিছুদিন পর থেকে গাছের গােড়ার চারপাশে ৩- ৩/, ইঞ্চি দূরত্বে সার প্রয়ােগ করতে হবে। জমিতে উপযুক্ত পরিমাণে গােবর সার বা পাতাপচা সার প্রয়ােগ করলে মাটি খুব সরস ও সতেজ থাকে।\n\n</br>
    </string>


    <string name="fruitstext"><b>ফল গাছ রোপণ ও পরিচর্যা গ্রহণ পদ্ধতি\n\n</b>
    খাদ্য পুষ্টি, ফলের চাহিদা পূরণ, বৃক্ষ সম্পদ বৃদ্ধি, সর্বোপরি পরিবেশ ও আর্থিক উন্নয়নের জন্য বাগান আকারে যার যতটুকু সম্ভাব্য সুযোগ-সুবিধা আছে সেখানে বেশি ফল গাছ লাগানোর প্রতি জোর দেয়া আমাদের প্রত্যেকেরই একান্ত দায়িত্ব।\n\n
        <b>রোপণ উপযোগী ফল গাছের তালিকা:</b>\n
         পছন্দ  মতো ফল চাষ ও নির্বাচনের সুবিধার্থে এদেশের আবহাওয়ায় উপযোগী ভূমির অবস্থান, স্থানীয় চাহিদা, আবাদে লাভজনক এসব দিকগুলো বিবেচনায় এনে দেশি-বিদেশি সব ধরনের ফল নির্বাচন করে উন্নত জাতের ফল বাগান সৃষ্টি ব্যবস্থা নেয়া প্রয়োজন।

         কোন কোন ফল গাছ রোপণের এক বছরের মধ্যেই ফুল ফল ধরা আরম্ভ করে। আবার কিছু ফল গাছ রোপণের পর ফল দিতে ৫-১০ বছর সময় লেগে যায়। রোপণের পর ফল ধরতে দীর্ঘ সময় লাগে সেগুলোর ফাঁকে ফাঁকে স্বল্পমেয়াদি ফল চাষ (কম উচ্চতা বিশিষ্ট) অথবা মৌসুমি ফসল আবাদ করে ফল ধরার অন্তর্বর্তীকালীন সময়ে বাড়তি ফসল প্রাপ্তি নিশ্চিত করে খরচ পুষিয়ে নেয়া যায়। অধিকন্তু এ ধরনের রিলে ফসল আবাদে পরোক্ষভাবে বাগানের যত্ন নেয়া হয়, তাতে ফল গাছ দ্রত বাড়তে ও বেশি ফল দিতে সহায়ক হয়।\n\n

        <b>বেশি লাভজনক ফল:</b>\n
         বেশ কিছু ফল আছে যেগুলো পরিকল্পিতভাবে উন্নত জাতের বাগান সৃষ্টি করলে এবং নিয়মিত পরিচর্যা গ্রহণ করলে সেগুলোর আবাদ অতি লাভজনক। এগুলোর মধ্যে কলা, পেঁপে তরমুজ, আনারস, আম, কূল, পেয়ারা, কাগজিলেবু, কমলা, মালটা, লিচু, বেল, কদবেল, লটকোন, শরিফা, আমড়া, মিষ্টি তেঁতুল, খাট জাতের নারিকেল অন্যতম।\n\n
        <b>জমি নির্বাচন ও তৈরি:</b>\n
        অধিকাংশ ফলই বহুবর্ষজীবী, এজন্য ফল বাগান স্থাপনে বন্যামুক্ত, পানি সেচ নিকাশ সুবিধা যুক্ত, উঁচু স্থান নির্বাচন প্রয়োজন। দোঁ-আশ ও বেলে দোঁ-আশ মাটি ফল চাষের জন্য বেশি উপযোগী। লোনা ভাবাপণ্ন মাটি ফল চাষে অনুপযোগী তবে সফেদা, আমড়া, নারিকেল, বিলাতি গাব, গাব, কাউফল, পেয়ারা, সবরি কলা এসব ফল গাছ কিছুটা লবণাক্ত সহিষ্ণু। যেসব স্থানে পানির স্তর (ওয়াটার টেবিল) অনেকটা কাছাকাছি তথায় গভীর মূল বিশিষ্ট (কাঁঠাল, আম, জাম) ফল চাষে অনুপযোগী। তবে এ ধরনের জমিতে গুচ্ছ মূল বিশিষ্ট (নারিকেল, সুপারি, তাল, খেজুর) এবং স্বল্পমেয়াদি ফল (লেবু, কমলা, পেয়ারা) আবাদ করা যায়। বেশির ভাগ ফল গাছের গোড়ায় সাময়িকভাবে পানি জমে থাকলে গাছ মরে যাওয়ার ভয় থাকে তবে কূল, লিচু, তাল, খেজুর এ ধরনের ফল গাছের প্রতিকূল অবস্থা সহিষ্ণুতা গুণ, কিছুটা আছে। শুরুতেই জমি গভীর ভাবে চাষ দিয়ে মাটি ওলাট-পালট করে আগাছা মুক্ত রেখে জমিকে ১০-১২ দিন রোদ খাওয়ালে অনেকটা পোকামাকড় ও রোগজীবাণু মুক্ত ব্যবস্থা নেয়া প্রয়োজন।\n\n
        <b>চারা/কলম সংগ্রহ:</b>\n
        অধিকাংশ ফল গাছই অনেকটা স্থায়ী ধরনের এবং এর ফলন অনেক ক্ষেত্রে ৫০ বছরেরও অধিক কাল পর্যন্ত পাওয়া যায়। এজন্য নিজের তৈরি অথবা জানা-শোনা নার্সারি থেকে উন্নত জাতের চারা/কলম সংগ্রহ করা একান্ত কর্তব্য। বিনামূল্যে পাওয়া গেলেও কোন অনুন্নত বা অজানা জাতের ফল গাছ লাগানো ঠিক নয়। সুস্থ, সবল, ভালো গঠনের, চারা/কলম নির্বাচন করা দরকার। রোগ, পোকায় আক্রান্ত, দুর্বল, কাণ্ড চিকন, বাঁকা-তেড়া, ছায়ায় সংরক্ষিত চারা/কলম কোন মতেই সংগ্রহ করা উচিত হবে না।\n\n
        <b>রোপণ সময় ও পদ্ধতি:</b>\n
        বর্ষার আগে (বৈশাখ-জ্যৈষ্ঠ মাস) ফল গাছ লাগানো উত্তম। সেচ ও পানি নিকাশ সুবিধা থাকলে সারা বছরই গাছ লাগানো যায়। বিকাল বেলা গাছ লাগানো ভালো। চারা/কলম লাগানোর সময় খেয়াল রাখতে হবে যেন কোন ক্রমেই গাছের গোড়ায় শিকড়সহ মাটির বলটি ভেঙে না যায়। পলিথিন ব্যাগে চারা/কলম সংরক্ষিত থাকলে পলিব্যাগটি ছুরি বা ব্লেড দিয়ে সাবধানে তা অপসারণ করতে হবে। টব ছাড়ানো অসুবিধা হলে গাছের গোড়ায় মাটি ঠিক রেখে সাবধানে টবটি ভেঙে ফেলা ভালো। চারা/কলমের গোড়ায় যে পর্যন্ত মাটি থাকে গাছ লাগানোর সময় ঠিক ততটুকু মাদায় পুঁতে  মাটি দিয়ে ভালোভাবে চেপে সদ্য লাগানো গাছটিকে সোজা ও শক্ত রাখার ব্যবস্থা করতে হয়। গাছ লাগানোর আগে নিচে থেকে গজানো কিছু অপ্রয়োজনীয় ডাল এবং কিছু পাতা কমিয়ে দেয়া ভালো। ঝড় বাতাসে গাছের গোড়া নড়ে গাছ যেন মারা না যায় এজন্য গাছের গোড়ায় ০৮-১০ সেমি. দূরে একটা শক্ত কাঠি গেড়ে গাছকে সোজা করে বেঁধে রাখা দরকার। গাছ লাগিয়ে গাছের পাতায় ও গোড়ায় পানি দেয়া প্রয়োজন। প্রথম ৫/৭ সপ্তাহ গাছে গোড়ায় ও পাতায় প্রতিদিন পানি দিতে হয়। সম্ভব হলে গাছ লাগানোর প্রথম ৩/৪ সপ্তাহ আধা ছায়া দেয়ার ব্যবস্থা রাখা ভালো।\n\n
        <b>সার প্রয়োগ:</b>\n
        গাছের ঠিকমতো বৃদ্ধি ও ফলদান ক্ষমতা বাড়ানোর জন্য প্রতি বছর গ্রীষ্মের প্রারম্ভে  (বৈশাখ মাসে) ও বর্ষার শেষে (ভাদ্র মাসে) ফল গাছে নিয়মিত সার প্রয়োগ করা উচিত। গাছের গোড়ার চারদিকের মাটি আলগা করে পরিমাণ মতো জৈব ও রাসায়নিক সার ভালোভাবে মিশিয়ে দিতে হয়। এ সময় মাটিতে রস কম থাকলে সার দেয়ার পর অবশ্যই পানি সেচ দেয়া প্রয়োজন। গাছ লাগানোর ১০-১৫ দিন আগে গর্তের মাটির সাথে জৈব সার, টিএসপি এবং অর্ধেক পরিমাণ পটাশ সার প্রয়োগ করা যেতে পারে (টেবিল-৪)। ইউরিয়া ও বাকি অর্ধেক পটাশ সার গাছ লাগানোর ২-৩ মাস পরে উপরিপ্রয়োগ করা ভালো। অনেকে বয়স্ক গাছের একেবারে গোড়ায় সার প্রয়োগ করে থাকেন। তাতে এ সার গাছের তেমন উপকারে আসে না। কেননা, সার গ্রহণে সম শিকড় (রুট হেয়ার) বড় গাছের গোড়া থেকে বেশ দূরে (গাছের প্রকার ভেদে ১-৪ মিটার) থাকে। এজন্য দুপুর বেলা গাছের নিচে যে পর্যাপ্ত ছায়া পড়ে, গোড়া থেকে সে অংশ পর্যন্ত মাটি ভালোভাবে কুপিয়ে সমগ্র অংশে সার প্রয়োগ করা উচিত। গাছের গোড়া থেকে কিছু দূরে (যে পর্যন্ত গাছের ছায়া পড়ে তার মাঝ বরাবর) বৃত্তাকারে ৩০ সেমি. চওড়া এবং ১৫-২৫ সেমি. গভীর করে তৈরি নালায় সার সার মিশ্রিত মাটি দিয়ে ভরাট করে সেচ দেয়া প্রয়োজন। গাছ প্রতি সার প্রয়োগ পরিমাণ নির্ভর করে জমির উর্বরতা শক্তির ওপর। উর্বর মাটিতে অপেক্ষাকৃত কম এবং অনুর্বর মাটিতে বেশি পরিমাণ সার প্রয়োগ করা প্রয়োজন। সব বয়সের গাছের সারের চাহিদার পরিমাণ সমান নয়। গাছ বড় হওয়ার সঙ্গে সঙ্গে সারের চাহিদার পরিমাণ বাড়তে থাকে।\n\n
        <b>পানি সেচ ও নিকাশ:</b>\n
        বর্ষাকালে ফল গাছের গোড়ায় যেন পানি না জমে এজন্য নালা কেটে বাড়তি পানি বের করার ব্যবস্থা রাখতে হবে। বিশেষ করে পেঁপে, আনারস, কাঁঠাল, আমড়া, ড্রাগন ফল, স্ট্রবেরি এ ধরনের গাছের গোড়ায় পানি জমলে গাছ মারা যাবে। শুকনা মৌসুমে অবশ্য ফল গাছে নিয়মিত পানি সেচ দেয়ার ব্যবস্থা রাখতে হবে। মাটিতে রস কমে গেলে  নারিকেল, সুপারি, ড্রাগন ফল, পেঁপে, কলা গাছ ঠিকমত বাড়ে না, ফল দান ক্ষমতা কমে যায়। আম গাছে নভেম্বর-ডিসেম্বর মাসে সেচ দিলে গাছে ফুল ধারণ ব্যাহত হয়। শুকনা মৌসুমে গাছের গোড়া থেকে ৪০-৬০ সে.মি. দূর পর্যন্ত বৃত্তাকারে মাটি হালকাভাবে কুপিয়ে লতাপাতা, কচুরিপানা, তুষ, নারিকেলের ছোবড়া, চিনাবাদামের খোসা দিয়ে মালচিং ব্যবস্থা নিলে গোড়ায় ঘাস জন্মে না, রস সংরক্ষিত থাকে, ঘনঘন পানি দেয়ার প্রয়োজন হয় না, পরবর্তীতে এগুলো পচে জৈব সারের কাজ করে, গাছের জন্য পরিবেশ অনুকূল হয়।\n\n
        <b>পোকামাকড় ও রোগ বালাই দমন:</b>\nফল আবাদে সীমিত আকারে প্রয়োজনে কীটনাশক/ছত্রাকনাশক ব্যবহার করতে হবে। কেমিক্যাল ব্যবহারে খেয়াল রাখতে হবে যেন উহা মানুষ/পশুপাখির জন্য তির কারণ হয়ে না দাঁড়ায়। বরং তথায় আইপিএম পদ্ধতি অনুসরণ করে ক্ষতিকারক পোকামাকড়/ রোগবালাই নিয়ন্ত্রণে রাখা প্রয়োজন।\n\n
         <b>ফল ধরা ও ঝরার কারণ ও প্রতিকার:</b>\n অত্যাধিক তাপমাত্রা, বাগানের মাটিতে রসের অভাব, জলাবদ্ধতা, অতিমাত্রায় সার প্রয়োগ, খাদ্য ও হরমোন ঘাটতি, রোগ-পোকার আক্রমণ এবং সময় উপযোগী পরিচর্যার অভাবই ফল কম ধরা ও ঝরার প্রধান কারণ। এছাড়া অনুখাদ্য ও হরমোনের ঘাটতির কারণে ফুল-ফল ঝরে। কাজেই ঝরা রোধে গাছে ফুল আসার ১০ দিন আগে প্রতি লিটার পানিতে ২.৫ মিলি. হারে নাফা (এতে আছে প্রধান ও অপ্রধান খাদ্যসহ হরমোন) স্প্রে করা উচিত। এরপর ফুল আসার সঙ্গে সঙ্গে প্রতি লিটার পানিতে ১ মিলি. হারে লিটোসেন (এতে আছে অনুখাদ্য+ হরমোন এবং পরাগায়নে ক্ষত না করার গুণ) ১ মিলি. এগবেন এবং ০.৫ মিলি. ইমিটাফ এ তিনটি একত্রে মিশিয়ে সেপ্র করা প্রয়োজন। ফল ধরা শেষ না হওয়া পর্যন্ত ৭-১০ দিন ব্যবধানে ২-৩ বার এ সেপ্র অব্যাহত রাখতে হবে। একমাস পর পর প্রতি লি. পানিতে ৪ গ্রাম হারে একবার কৃপ্রাভিট (কপার দলীয়) এবং পরের বার প্রতি লিটার পানিতে ১ মিলি. হারে ড্যাট গ্রো (সালফার দলীয়) মিশিয়ে সেপ্র করে গাছকে রোগ মুক্ত করে বাগান নিরাপদ  রাখা যায়।\n\n
    </string>


    <string name="flowertext">

        <b>১.চন্দ্রমল্লিকা চাষ</b>\n\n
        <b>জাত:</b>\n বাংলাদেশ কৃষি গবেষণা ইনস্টিটিউট  চন্দ্রমল্লিকা ফুলের বারি চন্দ্রমল্লিকা -১ ও বারি চন্দ্রমল্লিকা -২ জাত দুইটি  উদ্ভাবন করেছে।\n\n
        <b>চারা তৈরি ও রোপণ:</b>\n
       বীজ, সাকার ও শাখা কলম থেকে চন্দ্রমল্লিকার চারা তৈরি করা যায়। বীজ থেকে চারা করলে তা থেকে ভাল ফুল পাওয়া যায় না এবং ফুল পেতে অনেক দিন লেগে যায়। অন্য দিকে ডাল কেটে শাখা কলম করলে বা সাকার থেকে চারা করলে এ সমস্যা থাকে না। এদেশে শাখা কলম করেই সাধারনত চারা তৈরি করা হয়। জুলাই মাসের  মাঝামাঝি সময় থেকে শাখা কলম করা শুরু হয়। এক বছর বয়সী সতেজ সবল ডাল থেকে ৮-১০ সেমি লম্বা ডাল তেরছাভাবে কেটে বেডে বা বালতিতে বসিয়ে দিলে তাতে শিকড় গজায়। ফেব্রুয়ারি মাসের দিকে যখন ফুল দেওয়া শেষ হয়ে যায় তখন গাছগুলোকে মাটির উপর থেকে ১৫-২০ সেমি রেখে কেটে দেয়া হয়। কিছু দিন পর ওসব কাটা জায়গার গোড়া থেকে কিছু সাকার বের হয়। এসব সাকার ৫-৭ সেমি লম্বা হলে মা গাছ থেকে ওদের আলাদা করে ছায়াময় বীজতলায় বা টবে লাগানো হয়। মে- জুলাই মাসে চারাকে বৃষ্টি ও  কড়া রোদ থেকে বাঁচানোর ব্যবস্থা করতে হবে।
শেষবারের মত নিদিষ্ট স্থানে কিংবা টবে রোপনের পূর্বে চারাগুলোকে স্বতন্ত্র জমিতে কিংবা টবে পাল্টিয়ে নিয়ে তাদের ফুল উৎপাদনের উপযুক্ততা বৃদ্ধি করা যেতে পারে। জমি কিংবা টবে চারা রোপনের উপযুক্ত সময় অক্টেবর- নভেম্বর। জাতভেদে ৩০ x ২৫ অন্তর চন্দ্রমল্লিকা রোপন করতে হবে।\n\n
        <b>সার প্রয়োগ ও সেচ:</b>\n
        চন্দ্রমল্লিকা গাছ মাটি থেকে প্রচুর পরিমানে খাদ্যোপাদন শোষন করে থাকে। এ কারণে জৈব ও রাসায়নিক খাদ্যযুক্ত মাটিতে এ গাছ খুব ভালভাবে সাড়া দেয়। ভাল ফলন পেতে হলে জমিতে সুষম মাত্রায় সার প্রয়োগ করতে হবে। প্রতি হেক্টরে ১০ টন পঁচা গোবর/কম্পোস্ট,  ৪০০ কেজি ইউরিয়া, ২৭৫ কেজি টিএসপি, ৩০০ কেজি মিউরেট অব পটাশ, ১৬৫ কেজি জিপসাম, ১২ কেজি বোরিক এসিড ও জিংক অক্সাইড সার প্রয়োগ করতে হবে। সাকার রোপণের ১০-১৫ দিন পূর্বে পঁচা গোবর/কম্পোস্ট এবং ইউরিয়া বাদে অন্যান্য সার ৭-১০ দিন পূর্বে মাটির সাথে ভালভাবে মিশিয়ে দিতে হবে। সাকার রোপণের ২৫-৩০ দিন পর ইউরিয়া সারের অর্ধেক প্রয়োগ করতে হবে এবং বাকি অর্ধেক সার সাকার রোপণের ৪৫-৫০ দিন পর গাছের গোড়ার চারপাশে একটু দূর দিয়ে প্রয়োগ করতে হবে। উপরি প্রয়োগের পর সার মাটির সাথে মিশিয়ে সেচ দিতে  হবে। চন্দ্রমল্লিকার চারা বিকালে লাগিয়ে গোড়ার মাটি চেপে দিতে হবে। চারা লাগানোর পর হালকা সেচ দিতে হবে। চন্দ্রমল্লিকার গাছ কখনো বেশি পানি সহ্য করতে পারেনা। তাই পানি এমনভাবে দিতে হবে যেন গোড়ায় বেশিক্ষণ পানি জমে না থাকে। চারা রোপনের পূর্বে এবং পরে প্রতিদিন নিয়মিতভাবে পরিমানমত পানি সেচ জরুরি।\n\n
        <b>ফলন:</b>\n
        চন্দ্রমল্লিকা ফুল কুঁড়ি অবস্থায় তুললে ফোঁটেনা। বাইরের পাপড়ি গুলো সম্পূর্ণ খুলে গিয়েছে এবং মাঝের পাপড়ি গুলো ফুটতে শুরু করেছে এমন অবস্থায় খুব সকালে অথবা বিকেলে ধারালো ছুরি দিয়ে দীর্ঘ বোঁটাসহ কেটে ফুল তোলা উচিত। জাত ভেদে ফলন কম বেশি হয়। তবে গাছ প্রতি বছরে গড়ে ৩০-৪০ টি ফুল পাওয়া যায়।\n\n\n
        <b>২.গোলাপ চাষ</b>\n\n
        <b>জাত:</b>\n পৃথিবীতে অনেক জাতের গোলাপ আছে। এর মধ্যে বাংলাদেশে চাষ হয় এমন কতকগুলো জাত হলোঃ মিরান্ডি, পাপা মেলান্ড, ডাবল ডিলাইট, তাজমহল, প্যারাডাইস, ব্লু-মুন, মন্টেজুমা, টাটা সেন্টার, সিটি অব বেলফাষ্ট ইত্যাদি।\n\n
        <b>চারা তৈরি ও রোপণ:</b>\n বাংলাদেশে অক্টোবর থেকে ফেব্রুয়ারী মাস পর্যন্ত গোলাপের চারা রোপণের উপযুক্ত সময়। চারাগাছ বা কলমচারা মাটির গোল্লাসহ পলিথিন ব্যাগে অথবা ছোট মাটির টবে কিনতে পাওয়া যায়। চারাটি যদি টবের হয়, তাহলে টব থেকে পুরো মাটিসহ চারাটি এমনভাবে নিতে হবে যাতে ভেংগে না যায় বা শিকড়ের কোন ক্ষতি না হয়। ভেজা মাটির গোল্লাসহ চারা সংগ্রহ করলে তা একটু শুকিয়ে নিতে হয়। চারা বসাবার আগেই গাছের অপ্রয়োজনীয় পুরোনো বা মরা ডাল পালা হালকা ভাবে ছেঁটে দিতে হবে। এরপর চারাটি টবের মাঝখানে সোজা করে বসিয়ে টবের ওপরে কিছু কম্পোষ্ট সার দিয়ে গাছের গোড়ারমাটি হালকা চাপ দিয়ে বসিয়ে দিতে হবে। চারা এমনভাবে বসাতে হবে যাতে কুঁড়ি বের হবার গিট/ পর্ব টি মাটির ওপরেই থাকে।\n\n
        <b>সার প্রয়োগ ও সেচ:</b>\n টব বসাবার পর গাছ ধরে গেলে একমাস পর থেকে ১৫ দিন বা এক মাস পর পর সার দিতে হয়। শীতের ঠিক পরেই অর্থাৎ মার্চের শেষে বা এপ্রিলের প্রথম দিকে টবের উপরের ৮/১০ সেঃমিঃ মাটির স্তর তুলে দিয়ে খালি জায়গায় পচা গোবর সার ও নতুন ফাঁপা মাটি দিয়ে ভরে দিতে হয়। এর পর খড় বা পাতা দিয়ে ঢেকে গ্রীষ্মের প্রখর রোদ থেকে গাছের শিকড়কে রক্ষা করতে হয়। শীতকালে গাছ ছাটার পর, প্রতি টবে ৩ মুঠা গুঁড়া গোবর সার ও ১ মুঠা স্টিমড্ হাড়ের গুঁড়া বা স্টেরামিল প্রয়োগ করিতে হইবে। এরপর পুরো শীতকাল ধরে ১ মাস অন-র অন-র ১ মুঠা করে স্টিমড্ বোন মিল বা স্টেরামিল প্রয়োগ করতে হবে। টবে বসানোর পর অন্তত ২/৩ বার পানি সেচ দিতে হবে। চারা অবস্থায় গাছ যাতে প্রখর রোদ বা বৃষ্টির ঝাপ্টা থেকে রক্ষা পায় সে দিকে খেয়াল রাখা দরকার। প্রথম অবস্থায় ৩/৪ ঘন্টা এবং ধীরে ধীরে বাড়াতে বাড়াতে ৭/৮ ঘন্টা রোদ পাওয়ার ব্যবস্থা করলে গোলাপ ভাল হবে। পানি সেচের সময়লক্ষ্য রাখতে হবে যাতে গাছের গোড়ায় পানি দাঁড়িয়ে না যায়। কচি পাতা ও কুঁড়ি ছাড়ার সময় একটু বেশী পানি দরকার। এ সময় সকাল সন্ধ্যা সেচ দেয়া উচিত। ঝাঁঝরি দিয়ে ডাল-পালাসহ সমস্ত গাছটিই পানি দিয়ে ভিজিয়ে দিতে হবে।\n\n
        <b>ফলন:</b>\n গোলাপের ফলন প্রধানতঃ আবহাওয়া ও জাতের উপর নির্ভরশীল। আদর্শ উৎপাদন পরিবেশে লম্বা কান্ডযুক্ত জাত প্রতি বছর গাছ প্রতি প্রায় ১৫ থেকে ৩০ টি ফুল উৎপন্ন করে। গ্রীষ্মকালীন সময়ে বিশেষ করে যখন ফুলের মান এবং বাজার দর কমে যায়, তখন কুঁড়ি ছাঁটাই করে গাছের দৈহিক গঠন ও বৃদ্ধি  ঠিক রাখতে হয়।\n\n



    </string>
    <string name="indoortext">
        <b>ইনডোর প্লান্টের যত্ন</b>\n\n
        ইট-পাথরের নাগরিক জীবনে আমরা এক টুকরো সবুজের ছোঁয়া পেতে চাই। এ কারণে অনেকেই ব্যালকনিতে কিংবা ঘরের ড্রয়িং রুমের কোণায় টবে বিভিন্ন গাছের চারা লাগান; যা বর্তমানে অনেকের শখ কিংবা রুচিশীলতার পরিচয় হয়ে উঠেছে। কিন্তু শুধু চারা লাগালেই হবে- সেগুলোর প্রয়োজন যথাযথভাবে যত্ন নেওয়া।\n\n
        এখানে ড্রয়িং রুমে কিংবা ব্যালকনিতে শখের ইনডোর প্লান্ট সতেজ রাখার কিছু উপায় তুলে ধরা হলো।\n\n
        ➤ অনেক পাতার আগার অংশ খয়েরি বা নিচের অংশ হলুদ হয়ে পড়ে। এমন হলে বুঝতে হবে গাছে অতিরিক্ত পরিমাণে পানি দেওয়া হয়েছে। এই অবস্থায় প্রথমে টবের সম্পূর্ণ মাটি শুকিয়ে নিতে হবে। তারপর গাছের সব জায়গায় পানি ছিটিয়ে দিতে হবে। তবে গাছের গোড়ায় ঘন ঘন পানি দেওয়া যাবে না। অতিরিক্ত পানি দিলে যেমন গাছের ক্ষতি হয়, একইভাবে কম পানি দিলে গাছের সজীবতা নষ্ট হয়ে যায়। এমন হলে গাছের পাতার সামনের দিকটা হলুদ হয়ে যায় এবং পরে পাতা শুকিয়ে ঝরে যায়। তখন গাছের টবের অংশ একটি নির্দিষ্ট সময় পর্যন্ত পানিতে ডুবিয়ে রাখুন এবং কিছু সময় পরে সেটা তুলে ফেলুন। এ সময়ে কয়েক দিন গাছে ঘন ঘন পানি দিন।\n\n
        ➤ গাছের ফুল বা পাতার রং হালকা হয়ে গেলে গাছটি ঠাণ্ডা বা আলো কম পৌঁছায় এমন জায়গায় রাখুন। কারণ অতিরিক্ত আলো ও তাপের সংস্পর্শে এসে গাছের পাতা ও ফুলের রং হালকা হয়ে যায়। তবে গাছের নতুন চারা ঠিকমতো না বাড়লে তখন টব বারান্দায় রাখুন। আলো-বাতাস পেলে গাছ ঠিকমতো বড় হবে এবং ফাংগাস জন্মাবে না।\n\n
        ➤ ইনডোর প্লান্টে গাছের চারা অনেক সময় ঠিকমতো বাড়লেও কাণ্ড হলুদ হয়ে যায়। সাধারণ গাছের গোড়ায় অতিরিক্ত সার দেওয়ার কারণে এমনটা হয়ে থাকে। তাই এমন কিছু হলে বেশ সময় নিয়ে গাছের গোড়ায় বেশি করে পানি দিন। পানিতে সার ধুয়ে গেলে এ সমস্যার সমাধান হয়ে যাবে।\n\n
        ➤ পাতার আগার অংশ অনেক সময় কুকড়ে শুকিয়ে যায়। রুমের তাপমাত্রা বেড়ে গেলে এ সমস্যা হয়। তাই এমন হলে সঙ্গে সঙ্গে গাছ সরিয়ে ঠাণ্ডা স্থানে রাখুন।\n\n
        ➤ সারারাত গাছের গোড়ায় পানি জমে থাকতে দেবেন না। তাহলে গাছের গোড়া পচে যেতে পারে। প্রতিদিন পানি না দিলেও চলবে। খেয়াল রাখতে হবে টবের মানি যেন একেবারে শুকিয়ে না যায়। গাছে পানি দেওয়ার আগে টবের মাটি হাতে দিয়ে চেপে চেপে দেখুন। ভেজা ভাব থাকলে পানি দেওয়ার প্রয়োজন নেই। গরমকালে বেশি পানি দেবেন, শীতকালে কম পানি দেবেন। ধীরে ধীরে পানি দিতে হবে। একবার পানি দেওয়ার পর মাটি শুকিয়ে গেলে তবেই পরেরবার পানি দিতে হবে।\n\n
        ➤ পোকামাকড়ের হাত থেকে গাছ রক্ষা করতে মাঝে মাঝে জীবাণুনাশক স্প্রে করতে হবে।\n\n
        ➤ বেশি রোদে গাছ রেখে দেবেন না। গাছের পাতায় পানি ছিটকে রোদের তাপে পাতায় স্পট তৈরি হতে পারে। এমন হলে গাছটি কিছু সময় ঠাণ্ডা স্থানে রাখুন, স্পট মিলিয়ে যাবে। গাছ ভালো থাকবে।\n\n


    </string>

    <string name="outdoortext">
        <b>ইউক্যালিপটাস</b>\n\n
        ইউক্যালিপটাস গাছ বেশ লম্বা হয়। এর ৬০০ টিরও বেশি প্রজাতি রয়েছে। ভারত ছাড়াও উত্তর ও দক্ষিণ আফ্রিকা এবং দক্ষিণ ইউরোপেও এর চাষ হয়। এই গাছটি সাধারণ মাটি এবং জলবায়ুতে চাষ হয় এবং গড় তাপমাত্রা ৩০ থেকে ৩৫ ডিগ্রি পর্যন্ত হলে ভাল হয়। দৈর্ঘ্যের কারণে এটি মাটির অধিক গভীরতায় রোপণ করা হয়।\n\n
        নীলগিরি (ইউক্যালিপটাস) ১ একরে প্রায় ৫০০ চারা রোপণ করা যায়। এর চাষের জন্য মাটি প্রস্তুত করতে মোট ব্যয় হয় ৫৫ থেকে ৭০ হাজার টাকা পর্যন্ত। বাজারে এর একটি গাছের দাম প্রায় ২০ থেকে ৩০ হাজার টাকা, এর থেকে আগামী ১০ বছরে ১.৫ কোটি টাকা পর্যন্ত আয় করা যায়।\n\n\n
        <b>সেগুন</b>\n\n
         আমাদের দেশে সেগুন গাছ অত্যধিক পরিমাণে চ্ছেদন হয়, যার কারণে বনে এই গাছের সংখ্যা এখন খুব কম। এই গাছের কাঠের মান অত্যন্ত ভাল হওয়ায়, বাজারে এর চাহিদা ক্রমবর্ধমান। কারণ এর কাঠ দ্রুত ক্ষয় হয় না বা এতে ঘুণ ধরে না। শুধু তাই নয়, এই কাঠ জলের কারণে নষ্ট হয়ে যায় না। যার কারণে এর কাঠ আসবাবপত্র, প্লাইউড ইত্যাদি নির্মাণের জন্য বেশি ব্যবহৃত হয়।\n\n
        সেগুন চাষ করতে, ১ একর জমিতে প্রায় ৪০০ টি গাছ রোপণ করা যায়। এর চাষের জন্য এবং মাটি প্রস্তুতের জন্য মোট ব্যয় ৪০ থেকে ৪৫ হাজার টাকা পর্যন্ত। বাজারে একটি গাছের দাম প্রায় ২০ থেকে ৪০ হাজার টাকা, যদি ৪০০ গাছ থাকে, তবে সহজেই ১ কোটি ২০ লক্ষ টাকা পর্যন্ত আয় করা সম্ভব।\n\n
         <b>মেহগনি</b>\n\n
        মেহগনি একটি বৃক্ষ জাতীয় উদ্ভিদ বিশেষ। মেহগনি বাংলাদেশের নিজস্ব গাছ না হলেও আর্থিক লাভের কারনে বর্তমানে ব্যাপকভাবে এ গাছের চারা রোপন করা হয়ে থাকে। ফলে বাংলাদেশের আনাচে-কানাচে এ গাছের আধিক্য লক্ষ্য করা যায়। পোকামাকড় দমন করতে মেহগনি গাছের বীজ থেকে তৈরি তেল বিশেষ উপযোগী। তবে ভিনদেশি এ গাছের উপকারি দিকের পাশাপাশি অপকারি দিকও রয়েছে। মেহগনি গাছের পাতার ক্ষতিকারক রস মাটিকে অনুর্বর করে তোলে, কোনো কীটপতঙ্গ বাঁচতে পারে না। এ গাছের ফল কোন পশু-পাখি ভক্ষণ করে না এবং কোন পাখি গাছটিতে বাসা বাঁধে না। এ গাছের পাতা পানিকে মারাত্নকভাবে দূষিত করে। ফলে চাষের মাছ সেখানে তেষ্টাতে পারে না। এ গাছ হাঁস-মুরগি ও পাখিদের ক্ষতিকর নিউ ক্যাসেল রোগের জন্য দায়ী।মেহগনি গাছের পাতা, বিচি, ফল, মূল, বাকল  ঔষধ হিসেবে ও ব্যবহার করা হয়ে থাকে।\n\n
        <b>উপকারিতা</b>\n\n

        ১। মেহগনি ফলের বিচির ভেতরের সাদা শাঁস পানিতে ভিজিয়ে খেলে ডায়াবেটিস নিয়ন্ত্রনে থাকে।\n

২।  মেহগনি গাছের বাকলের নির্যাস শক্তিবর্ধক। তাই মেহগনির বাকল সিদ্ধ করে সেবন করলে হজমশক্তি বৃদ্ধি পায়।\n

৩। মেহগনির বিচি, ফল ও মূলের গুঁড়ো খেলে ক্যান্সার প্রতিরোধ হয়।\n

৪। মেহগনি বীজের সাদা অংশ দিয়ে তেল তৈরি হয়। এই তেল ভেষজ কীটনাশক হিসেবে ব্যবহার করা হয়।\n

৫।  ফসল পাখির আক্রমন থেকে বাঁচাতে মেহগনি গাছের ডাল কলম করে লাগিয়ে চাড়ার মত করে ক্ষতের পাশে লাগালে পাখির আক্রমন থেকে বাঁচা যায়। এই গাছে পাখি বাসা বানায় না এমনকি বসেও না।\n\n



    </string>

    <string name="cactustext">

        <b>ক্যাকটাস চাষ পদ্ধতি:</b>\n\n
       ক্যাকটাস আকর্ষণীয় ও সুপরিচিত গাছ। ক্যাকটাস (Cactus) শব্দটি প্রাচীন গ্রীক শব্দ “kaktos” থেকে উদ্ভূত। যার অর্থ কাঁটাযুক্ত। ধারণা করা হয় আইরিশ এবং স্কটিশ মরুভূমি থেকে এর উৎপত্তি। এজন্য গাছটি অল্প পানিতে বেঁচে থাকতে পারে। অন্যান্য গাছের তুলনায় এই গাছটি ব্যায়বহুল। বিশ্বে এ পর্যন্ত প্রায় ১৭৫০ টি ক্যাকটাস এর প্রজাতি আবিষ্কৃত হয়েছে। এর মধ্যে বাংলাদেশে প্রায় ৪৬ টির মত প্রজাতি পাওয়া যায়। Rat tail cactus, Ester cactus, Prickly pear cactus, Orchid cactus, Star cactus ইত্যাদি অন্যতম।\n\n
        <b>মাটি:</b>\n
        ক্যাকটাস চাষের মাটি খুব গুরুত্বপূর্ণ যা অন্যান্য গাছের তুলনায় একেবারেই আলাদা। পারলাইট মাটি বা দো-আশঁ মাটির মিশ্রন এক্ষেত্রে ভালো।\n\n
        <b>পট প্রস্তুতি:</b>\n
৬০ ভাগ বালি, ২০ ভাগ পারলাইট(perlite) ও ২০ ভাগ কোকো পিট (নারকেলের তুষ দিয়ে তৈরি) ভালো ভাবে মিশিয়ে নিতে হবে। এই মিশ্রণটিই হলো ক্যাকটাস চাষের জন্য আদর্শ ভূতল। তবে অনেক সময় পারলাইট বা কোকো পিট না পাওয়া গেলে অন্যভাবেও জমি তৈরি করা যেতে পারে। এক্ষেত্রে \n\n
             ➤ ১ ভাগ পাতা পচাঁ কম্পোস্ট  সার,\n

           ➤ কিছু পরিমাণ ভাঙা হাড়ের গুড়া।\n

            ➤ ১ ভাগ চিকন দানার বালি।\n

           ➤ ১ ভাগ মোটা দানার বালি।\n

           ➤ ১ ভাগ দো-আশঁ মাটি।\n
        তবে সর্বোচ্চ ও ভালো ফলাফলের জন্য পারলাইট, কোকো পিট ও বালুর মিশ্রণই আদর্শ।\n\n

        <b>বীজ বপন:</b>\n
        ছোট প্লাস্টিক বা মাটির পট বা প্লাস্টিকের বাক্সে বীজ বপন করা যেতে পারে। এক্ষেত্রে পাত্রে প্রথমে কিছু পরিমাণ ছোট ছোট পাথর দিতে হবে। এরপর তৈরিকৃত মিশ্রণ বা মাটি দিয়ে পাত্রটি পূর্ণ করে দিতে হবে। এবার পাত্রে পানি দিয়ে মাটি ভিজাতে হবে। কিন্তু পানি জমানো যাবে না।  বাজারে ক্যাকটাস এর  প্যাকেটজাত বীজ পাওয়া যায়। প্যাকেটজাত বীজ বা চাইলে গাছ থেকে সংগৃহীত বীজও ব্যাবহার করা যেতে পারে। বীজ গুলোকে মাটির উপর আস্তে আস্তে বসিয়ে দিতে হবে। কিন্তু বেশি গভীর করে বীজ রোপণ করা যাবে না।  উপর দিয়ে সামান্য বালি ছিটিয়ে দিতে হবে। এরপর পাত্রটিকে পলিথিন বা ঢাকনা থাকলে ঢাকনা দিয়ে ভালোভাবে আটকিয়ে দিতে হবে। এতে পাত্রের ভেতর আদ্রতা বজায় থাকতে। এখন পাত্রটিকে এমন জায়গায় রাখতে হবে যাতে সূর্যের আলো পায়। এক্ষেত্রে জানালার স্থান বেশ ভালো জায়গা।\n\n
        <b>বপনের সময়:</b>\n
        ক্যাকটাস এর চারা বা বীজ বপনের কোনো নির্দিষ্ট সময় নেই। তবে এপ্রিল-মে মাসে বীজ বপন করলে ভাল।\n\n
        <b>কলম:</b>\n
        কলম করার মাধ্যমেও ক্যাকটাস চাষ করা যায়। ক্যাকটাসের অনেক জাতেই কলম সম্ভব। তবে সচরাচর Prickly pear (ফণীমনসা নামে আমরা যাকে চিনি) জাতের কলম বেশি দেখা যায়। এই পদ্ধতিতে গাছের বর্ধিত একটি সম্পূর্ণ কান্ড গাছ থেকে কেটে বিচ্ছিন্ন করা হয়। একটি পাত্রে ছোট ছোট পাথর,  এরপর মাটির মিশ্রণ দিয়ে পূর্ণ করে উক্ত মাটিতে আলাদা করা কান্ডটি রোপণ করে দিতে হবে। এক্ষেত্রে ৪ ইঞ্চির বেশি গভীরে লাগানো উচিত নয়। নিয়মত পানি ও পর্যাপ্ত সূর্যালোক পেলে কিছুদিন এর মধ্যেই কান্ডটি শিকর ছেড়ে দিবে।\n\n
         <b>সার ও সেচ:</b>\n
        সার হচ্ছে কেমিক্যাল বা প্রাকৃতিক উপাদান যা মাটির সাথে মিশে মাটির উর্বরতা বৃদ্ধি করে। সার এর পুষ্টি উপাদান গাছ এর বৃদ্ধির জন্য সহায়ক। অন্যান্য গাছের মতো ক্যাকটাসেরও সার প্রয়োজন তবে তা অন্যান্য গাছের  মত করে দেওয়া যায় না। ক্যাকটাসে তরল সার দিতে হয়।তরল সার তৈরি করার জন্য ১/২ লিটার পানি তে ১/২ চা চামচ  এনপিকে সার (ইউরিয়া, টিএসপি ও পটাশ এর সমপরিমাণ মিশ্রণ) মিশাতে হবে। এই মিশ্রণটি স্প্রে করে সমগ্র গাছে ও মাটিতে ১৫ দিন পর পর দিতে হবে। এতে গাছ সতেজ থাকবে এবং বৃদ্ধি ভালো হবে।\n
        ক্যাকটাস চাষের জন্য সঠিক পরিমাণ পানি সময় মত দেওয়া খুবই দরকারি। কম পানি দিলে ক্যাকটাস এর বৃদ্ধি ব্যাহত হতে পারে। আবার বেশি পানি দিলে মূল পচে গাছ মারা যেতে পারে।পানির পরিমাণ ও প্রয়োগ বছরের বিভিন্ন সময়ে বিভিন্ন হয়। তাছাড়া এটি ক্যাকটাস জাতের ওপরও নির্ভর করে। ক্যাকটাসে শীতকালে পানি দেওয়ার তেমন দরকার হয় না। তবে যদি মূল শুকিয়ে যাওয়ার সম্ভাবনা থাকে তবে মাসে ১-২ বার পানি দেওয়া যেতে পারে। বছরের অন্যান্য সময়ে সপ্তাহে ১ বার পানি দিতে হবে। পানির পরিমান :৩ ইঞ্চি সাইজের টবে ২০ মি.লি. পানি, ৫ ইঞ্চি সাইজের টবে ৪০ মি.লি. পানি। বৃষ্টির পানিতে ক্ষার থাকে না বলে এটি ট্যাপের পানির চেয়ে ভালো।সম্ভব হলে এটি সংরক্ষণ ব্যবহার করা যেতে পারে। তবে ক্যাকটাসকে সরাসরি বৃষ্টির পানিতে ভেজানো যাবে না। বৃষ্টি হলে ক্যাকটাসকে ঘরে নিয়ে আসতে হবে।\n\n
        <b>আগাছা নিয়ন্ত্রণ:</b>\n
        আগাছা প্রত্যেক গাছের জন্যই ক্ষতিকর। এটি মাটি থেকে পুষ্টি উপাদান গ্রহণ করতে থাকে ফলে চারা কম পুষ্টি পায়। এতে চারার বৃদ্ধি ব্যাহত হয় ও রোগপ্রতিরোধ ক্ষমতা কমে যায়। ক্যাকটাস চাষে আগাছা তেমন দেখা যায় না। যেহেতু ক্যাকটাসে পানি  সপ্তাহে ১ বার এর বেশি দেওয়ার প্রয়োজন হয় না তাই আগাছাও খুব কম জন্মায় বা জন্মায় না বললেও চলে। তবে আগাছা যদি হয়ে থাকে তবে তা হাত দিয়েই পরিষ্কার করা সহজ এবং উত্তম।\n\n
        <b>রোগ:</b>\n
         ক্যাকটাস গাছের তেমন কোনো রোগ বালাই হয় না। তবে অতিরিক্ত পানি দিলে ছত্রাকের আক্রমণ হতে পারে। ফলে গাছটি পচে মারা যেতে পারে। এজন্য গাছে পরিমাণের বেশি পানি দেওয়া থেকে বিরত থাকতে হবে। ছত্রাকের আক্রমণ থেকে রক্ষা পেতে সামান্য পরিমাণে ছত্রাকনাশক গুলে সমস্ত গাছে স্প্রে করা যেতে পারে। এম-৪৫ নামক ছত্রাকনাশকটি এক্ষেত্রে ভালো কাজ করবে।\n\n

    </string>

    <string name="querytext">

        \n\n<b>If you need any kind of help about this app then contact with us via email:</b>\n\n\n
        <b>ibrahim15-10474@diu.edu.bd</b>\n\n\n
        <b>israt15-11402@diu.edu.bd</b>\n\n\n
        <b>Thank You...</b>\n\n\n

    </string>

    <string name="abouttext">

        \n<b>বৃক্ষ রোপণ ও পরিচর্যা is an informative and small application for tree lovers.\n
        Most of us who live in the city do not know how to plant trees properly and take good care of them.</b>\n
        <b>In this application we get a lot of information about most of the trees, and we can see here important youtube videos, which is show us practically about tree planting and tending. In favorite texts section we can add note here and can delete it.....</b>\n\n\n
        <b>Developed by:</b>\n\n
        Ibrahim Khalil Ullah\n
        Department of CSE\n
        Daffodil International University.\n\n\n
        Israt Jahan\n
        Department of CSE\n
        Daffodil International University.\n\n
    </string>

    <string name="policytext">
        This বৃক্ষ রোপণ ও পরিচর্যা application is free to download and use. Any android user can download and share this application with no cost.\n\n
        <b>Information Collections:</b>\n
        All information is taken from newspapers, internet and books. These are all open sources. So the probability of being copyrighted is 0%.\n\n
        <b>Links:</b>\n
        ➔Youtube\n
        ➔Google\n
        ➔Gmail\n
    </string>


</resources>